---
date: 2016-12-08T15:51:00+08:00
tags:
- 科技
- 教程
title: 钻木取火
---

话说也快到交结题论文的日子了，先水篇文章

<!--more-->

## 钻木取火 ##

其实最早我们研学是想弄关于电竞的，但是由于做调查问卷什么的太无聊而且还浪费时间，我就换了个题。

当时是期中考试的时候，中午我没事干，去操场遛弯，发现学校了很多树都被砍了，地上很多树杈还没收拾干净，我就想搞点事情#[滑稽]

### 第一代 ###

![v1](https://t.halu.lu/t/77/fhdwebp)

最早的时候呢，我们还不太懂。只知道通过做功的方式，使木制底板的温度上升，达到易燃物的着火点。所以第一代的装置依靠用手搓动木条来进行做功，需要大量人力，效率低下。

### 第二代 ###

![v2](https://t.halu.lu/t/78/fhdwebp)

第二代的时候我们想用弓式提高效率和省力，但是由于绳子的摩擦力不够，木棍根本转不了。之后我们在木棍的顶端加配重，但是结果依然很不理想，各项都还不如第一代。

### 第三代 ###

![v3](https://t.halu.lu/t/79/fhdwebp)

在第二代的失败后，我们痛定思痛。用了我们校服上的(麻?)绳，并用一个顶板上钻个洞，一只手按着上面的木板，使木棍能告诉转动。转速相比于前两代有了明显提高，但是依然没有冒烟...

用起来大概是这样的

![v3-usage](https://t.halu.lu/t/80/fhdwebp)

### 第四代 ###

![v4](https://t.halu.lu/t/81/fhdwebp)

话说就在我们废寝忘食地用第三代钻木的一天，一名熊组员不小心把弓弄断开了。这时旁边一位机智的组员就想到：“哎？我们可以直接用绳子拉啊！”

于是在我们几个人的疯狂折腾之下，一种新的钻木方法被我们发现了。只需要一个人拿一块有个小洞的小木板压住木棍，扶好底板，另一个人用绳子左右来回拉木棍（可惜图找不到了）。这样的话效率又提高了几倍，于是我们成功地钻出了浓烟...让整层都闻到的浓烟，但是还没钻出火。

我们觉得可能是木头的问题，因为木头是楼下随便捡的，厚度和硬度都不太好，所以我们就去找了教金工木工的老师要了块废木头，顺便钻了几个洞。由于这块木头又大又厚，就成了我们的主力钻木板233

在接下来的很长一段时间里，我们天天下课就跑去教室外面钻木头，搞的整个楼层都是烟味，每次钻个不到一分钟就开始冒烟，但是就是不着...

我又觉得是不是合成木板不容易出木屑所以找不了...所以又开始寻找新的底板材料

### 第五代 ###

![v5](https://t.halu.lu/t/82/fhdwebp)

于是在一个风和日丽没有雾霾的周日，我跑到了奥林匹克森林公园找木头#[滑稽]

我找清理垃圾桶的阿姨要了个超级大的黑塑料袋，装了一袋子木头到学校。

一位机智的组员在学校楼下找了个石块，让老师帮忙打了个孔，代替之前有小洞的木板。因为我们发现我们钻的时候经常是上面的木板先冒烟，觉得可能是上面的木板摩擦力太大，就换了个石头。

(可惜没有图)

于是乎，我们又开始了漫长的钻木之旅。开始冒烟的时间从一分钟渐渐缩短到十几秒，但就是不着...

最后我们还剩放弃了

上两张GIF图(一张10多M 加载比较慢)

![gif1](https://t.halu.lu/t/83/fhdwebp)

![gif2](https://t.halu.lu/t/84/fhdwebp)

参考

1. [野外求生 火弓自制 以及7种钻木取火方法](http://www.360doc.com/content/15/0318/12/13249370_456145964.shtml)

2. [【原始技术】钻木取火套装制作](http://www.bilibili.com/video/av2471664/)

3. [【原始技术】钻木取火工具升级改造](http://www.bilibili.com/video/av3648025/)

4. [野外求生技巧：贝爷亲自教你如何钻木取火](http://www.bilibili.com/video/av2058103/)

5. 李睿写的水文

> 好吧，就如这次的标题一样，我们不开玩笑了，这次的内容就是钻木取火。
> 
> 其实一直以来我们都以为弓式就是取火的正确姿势，即使是每个人轮流拉弓都会累死，直到一次意外。
> 
> 没错，这次意外的性质不亚于鲁班被倒刺割破手指而发明锯，简单的来说就是弓被拉断了，于是机智的我想到了直接用双手拉绳，其实也就是一个弓式的升级版，原理是一样的。
> 
> 这次的进阶意义重大，最重要的是转速提升了好几倍，而且在两个人的合作下，一分钟就可以冒出浓烟和生成不少的木屑。当然，温度也是以前不能相提并论的。
> 
> 双人手拉线式钻木取火法是10班小组（一个人？）自主研发的钻木取火方法。主要步骤如下：
> 
> 1. 一个人用双腿压住底板，同时手扶控制钻火棍的板槽。
>
> 2. 第二个人双手握绳，把绳子在钻火棍上绕两圈以增加摩擦力。
>
> 3. 在大幅度拉绳的时候，扶板人也一定要通过板槽控制好钻火棍，保证其竖直。
>
> 4. 保持节奏，很快就会冒出烟（如果两个人配合好的话）。 然后呢，就会出现很多木屑。 再然后呢，别问我，我也不知道，要不我还会在这写中期汇报吗，这就该是终期汇报了好伐。
> 
>    反正结果就是还没着，不过相比起前四代钻木取火工具，第五代的工具更省力，而且效率高的惊人，这让我看到了我们研学组的希望曙光（虽然组员都在划水，包括那个欠了3.5个亿带着小姨子跑了的组长没错就是halulu），我坚信我们小组一定会成功的。
>
>    ​
>
>  ——————一个苦逼的颜值担当兼技术担当兼苦力担当的组员
